文革再臨？中共推出app動員民眾互相舉報

外媒近日披露，中共推出手機應用程式（app），動員民眾互相監督舉報，但如意算盤受挫，民眾對此app反應冷淡。有分析認為，若民眾配合中共做法，互相檢舉揭發，整個社會恐將再次陷入文革時期的人人自危狀態。

《華爾街日報》近日撰文披露，多年後，到了互聯網時代，中共再次提及「楓橋經驗」，並推出手機app來「發動群眾」，互相監督，互相揭發，此舉是以舊酒新瓶的手法來鞏固其專制統治。

中共在浙江推出的app叫「平安浙江」。作為交換，中共給舉報人包括高檔咖啡廳的打折優惠、計程車和串流音樂的優惠券，還有就是支付寶在線支付系統的優惠。

報導說，浙江桐鄉市政府網站上張貼的一則通知中說，用戶應該就可能「影響社會穩定」的人進行舉報，包括監視法輪功學員，及老年上訪者等。

《華日》指出，民眾的這種冷淡反應讓北京陷入窘境。一方面，中共希望利用科技加強對人民更密切的監控，達到鞏固黨的政權的目的，但同時中共又要表面上對民眾的需求有所回應。如果此類app的監控試驗以失敗告終，中共很可能會更多地依賴侵入式的監視科技（intrusive surveillance technology），就像目前在新疆實施的那一套。

在新疆，中共的高科技的監視手段滲入了民眾生活的各個角落。市民和遊客每天都必須通過警察的檢查點，監控攝像頭和機器掃描其身分證、面部、眼球，有時候是全身掃描。

總部位於紐約的非政府國際組織「人權觀察」（Human Rights Watch）近期還披露，中共正在通過多種途徑蒐集所有新疆居民的DNA、血型和其它生物識別數據。

中共衛生部原中國健康教育研究所所長陳秉中向大紀元表示，這種「大面積地掃描，世界上前所未有，聞所未聞」。中共這樣做讓人懷疑有不可告人的動機。

《華日》稱，中共現在想通過此app讓市民「自願」提供信息，使得他們能夠對民眾進行更密切的監控，以及能夠對民眾的不滿創建一個龐大的數據庫，「阻止民眾進行抗議或上訪」。

浙江楓橋人口約8萬，被中共官方吹捧為使用這個平台的全國典範。但《華日》的實際調查顯示，民眾對此app的抗拒一直很強硬。主要是因為民眾不願意被迫使用這種監控工具，或者害怕因為發聲表達他們（對不公平事件）的擔憂而遭到官方報復。對某些人而言，這種行為讓他們聞到了毛時代的氣息：黨鼓勵群眾互相檢舉，可以輕鬆蒐集到群眾的詳細資料。

民眾披露舉報內容被過濾
浙江民眾在這個app的評論網站的反饋反映了他們極大的不滿。很多人抱怨幼兒園和學校要求家長下載app，還有些人說，當地的雇主命令他們下載app。

一名評論者在2016年9月28日抱怨說，實際上是政府強迫老師和學生「下載和註冊這種垃圾軟件」。

中共官方公告和該app的評論顯示，雖然中共對外宣稱這是自願性行為，但浙江當局將其做為衡量政府績效的標準，於是一些地方官員就將「平安浙江」app變成了對一些普通公民的強制性規定。

還有用戶披露，這個app對舉報內容進行過濾。中共不想要的信息就不會發出去。浙江杭州市周邊村子的一位用戶一個多月前曾發帖指責說：「這個平台有什麼用？官員們欺壓普通百姓，受賄，讓法律服從他們的意志。」這位用戶接著直接指出一位村幹部的姓名及其貪腐行為。